%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% datoteka diploma-vzorec.tex
%
% vzorčna datoteka za pisanje diplomskega dela v formatu LaTeX
% na UL Fakulteti za računalništvo in informatiko
%
% vkup spravil Gašper Fijavž, december 2010
% 
%
%
% verzija 12. februar 2014 (besedilo teme, seznam kratic, popravki Gašper Fijavž)
% verzija 10. marec 2014 (redakcijski popravki Zoran Bosnić)
% verzija 11. marec 2014 (redakcijski popravki Gašper Fijavž)
% verzija 15. april 2014 (pdf/a 1b compliance, not really - just claiming, Damjan Cvetan, Gašper Fijavž)
% verzija 23. april 2014 (privzeto cc licenca)
% verzija 16. september 2014 (odmiki strain od roba)
% verzija 28. oktober 2014 (odstranil vpisno številko)
% verija 5. februar 2015 (Literatura v kazalu, online literatura)

\documentclass[a4paper, 12pt]{book}

\usepackage[utf8x]{inputenc}   % omogoča uporabo slovenskih črk kodiranih v formatu UTF-8
\usepackage[slovene,english]{babel}    % naloži, med drugim, slovenske delilne vzorce
\usepackage[pdftex]{graphicx}  % omogoča vlaganje slik različnih formatov
\usepackage{fancyhdr}          % poskrbi, na primer, za glave strani
\usepackage{amssymb}           % dodatni simboli
\usepackage{amsmath}           % eqref, npr.
%\usepackage{hyperxmp}
\usepackage[pdftex, colorlinks=true,
						citecolor=black, filecolor=black, 
						linkcolor=black, urlcolor=black,
						pagebackref=false, 
						pdfproducer={LaTeX}, pdfcreator={LaTeX}, hidelinks]{hyperref}
\usepackage{cite}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%	DIPLOMA INFO
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\ttitle}{Vizualizacija besedil ljudskih pesmi}
\newcommand{\ttitleEn}{Visualization of folk songs lyrics}
\newcommand{\tsubject}{\ttitle}
\newcommand{\tsubjectEn}{\ttitleEn}
\newcommand{\tauthor}{Nika Bric}
\newcommand{\tkeywords}{vizualizacija, ljudske pesmi, računalnik}
\newcommand{\tkeywordsEn}{visualization, folk songs, computer}



\usepackage{hyperref}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%	HYPERREF SETUP
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\hypersetup{pdftitle={\ttitle}}
\hypersetup{pdfsubject=\ttitleEn}
\hypersetup{pdfauthor={\tauthor, nb5752@student.uni-lj.si}}
\hypersetup{pdfkeywords=\tkeywordsEn}


 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% postavitev strani
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  

\addtolength{\marginparwidth}{-20pt} % robovi za tisk
\addtolength{\oddsidemargin}{40pt}
\addtolength{\evensidemargin}{-40pt}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.3} % ustrezen razmik med vrsticami
\setlength{\headheight}{15pt}        % potreben prostor na vrhu
\renewcommand{\chaptermark}[1]%
{\markboth{\MakeUppercase{\thechapter.\ #1}}{}} \renewcommand{\sectionmark}[1]%
{\markright{\MakeUppercase{\thesection.\ #1}}} \renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt} \renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\fancyhf{}
\fancyhead[LE,RO]{\sl \thepage} \fancyhead[LO]{\sl \rightmark} \fancyhead[RE]{\sl \leftmark}



\newcommand{\BibTeX}{{\sc Bib}\TeX}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% naslovi
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  


\newcommand{\autfont}{\Large}
\newcommand{\titfont}{\LARGE\bf}
\newcommand{\clearemptydoublepage}{\newpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}}
\setcounter{tocdepth}{1}	      % globina kazala

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% konstrukti
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  
\newtheorem{izrek}{Izrek}[chapter]
\newtheorem{trditev}{Trditev}[izrek]
\newenvironment{dokaz}{\emph{Dokaz.}\ }{\hspace{\fill}{$\Box$}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% PDF-A
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
% define medatata
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\def\Title{\ttitle}
\def\Author{\tauthor,nb5752@student.uni-lj.si}
\def\Subject{\ttitleEn}
\def\Keywords{\tkeywordsEn}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
% \convertDate converts D:20080419103507+02'00' to 2008-04-19T10:35:07+02:00
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\def\convertDate{%
    \getYear
}

{\catcode`\D=12
 \gdef\getYear D:#1#2#3#4{\edef\xYear{#1#2#3#4}\getMonth}
}
\def\getMonth#1#2{\edef\xMonth{#1#2}\getDay}
\def\getDay#1#2{\edef\xDay{#1#2}\getHour}
\def\getHour#1#2{\edef\xHour{#1#2}\getMin}
\def\getMin#1#2{\edef\xMin{#1#2}\getSec}
\def\getSec#1#2{\edef\xSec{#1#2}\getTZh}
\def\getTZh +#1#2{\edef\xTZh{#1#2}\getTZm}
\def\getTZm '#1#2'{%
    \edef\xTZm{#1#2}%
    \edef\convDate{\xYear-\xMonth-\xDay T\xHour:\xMin:\xSec+\xTZh:\xTZm}%
}

\expandafter\convertDate\pdfcreationdate 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% get pdftex version string
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\newcount\countA
\countA=\pdftexversion
\advance \countA by -100
\def\pdftexVersionStr{pdfTeX-1.\the\countA.\pdftexrevision}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% XMP data
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  
\usepackage{xmpincl}
\includexmp{pdfa-1b}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% pdfInfo
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  
\pdfinfo{%
    /Title    (\ttitle)
    /Author   (\tauthor, damjan@cvetan.si)
    /Subject  (\ttitleEn)
    /Keywords (\tkeywordsEn)
    /ModDate  (\pdfcreationdate)
    /Trapped  /False
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}
\selectlanguage{slovene}
\frontmatter
\setcounter{page}{1} %
\renewcommand{\thepage}{}       % preprecimo težave s številkami strani v kazalu

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%naslovnica
 \thispagestyle{empty}%
   \begin{center}
    {\large\sc Univerza v Ljubljani\\%
      Fakulteta za računalništvo in informatiko}%
    \vskip 10em%
    {\autfont \tauthor\par}%
    {\titfont \ttitle \par}%
    {\vskip 2em \textsc{DIPLOMSKO DELO\\[2mm]
    UNIVERZITETNI ŠTUDIJSKI PROGRAM PRVE STOPNJE RAČUNALNIŠTVO IN INFORMATIKA}\par}%
    \vfill\null%
    {\large \textsc{Mentor}: doc.\ dr. Matija Marolt\par}%
    {\vskip 2em \large Ljubljana 2015 \par}%
\end{center}
% prazna stran
\clearemptydoublepage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%copyright stran
\thispagestyle{empty}
\vspace*{8cm}
Fakulteta za računalništvo in informatiko podpira javno dostopnost znanstvenih, strokovnih in razvojnih rezultatov. Zato priporoča objavo dela pod katero od licenc, ki omogočajo prosto razširjanje diplomskega dela in/ali možnost nadaljne proste uporabe dela. Ena izmed možnosti je izdaja diplomskega dela pod katero od Creative Commons licenc \href{http://creativecommons.si}{http://creativecommons.si}

Morebitno pripadajočo programsko kodo praviloma objavite pod, denimo, licenco 
\emph{GNU General Public License, različica 3}. Podrobnosti licence so dostopne na spletni strani \href{http://www.gnu.org/licenses/}{http://www.gnu.org/licenses/}.

\begin{center}
\mbox{}\vfill
\emph{Besedilo je oblikovano z urejevalnikom besedil \LaTeX.}
\end{center}
% prazna stran
\clearemptydoublepage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% stran 3 med uvodnimi listi
\thispagestyle{empty}
\vspace*{4cm}

\noindent
Fakulteta za računalništvo in informatiko izdaja naslednjo nalogo:
\medskip
\begin{tabbing}
\hspace{32mm}\= \hspace{6cm} \= \kill




Tematika naloge:
\end{tabbing}
Besedilo teme diplomskega dela študent prepiše iz študijskega informacijskega sistema, kamor ga je vnesel mentor. V nekaj stavkih bo opisal, kaj pričakuje od kandidatovega diplomskega dela. Kaj so cilji, kakšne metode uporabiti, morda bo zapisal tudi ključno literaturo.
\vspace{15mm}






\vspace{2cm}

% prazna stran
\clearemptydoublepage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% izjava o avtorstvu
\vspace*{1cm}
\begin{center}
{\Large \textbf{\sc Izjava o avtorstvu diplomskega dela}}
\end{center}

\vspace{1cm}
\noindent Spodaj podpisana Nika Bric sem avtorica diplomskega dela z naslovom:

\vspace{0.5cm}
\emph{Vizualizacija besedil ljudskih pesmi}

\vspace{1.5cm}
\noindent S svojim podpisom zagotavljam, da:
\begin{itemize}
	\item sem diplomsko delo izdelala samostojno pod mentorstvom
		doc.\ dr.\ Matija Marolt,

	\item	so elektronska oblika diplomskega dela, naslov (slov., angl.), povzetek (slov., angl.) ter ključne besede (slov., angl.) identični s tiskano obliko diplomskega dela,
	\item soglašam z javno objavo elektronske oblike diplomskega dela na svetovnem spletu preko univerzitetnega spletnega arhiva.	
\end{itemize}

\vspace{1cm}
\noindent V Ljubljani, dne 5. februarja 2014 \hfill Podpis avtorja:

% prazna stran
\clearemptydoublepage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% zahvala
\thispagestyle{empty}\mbox{}\vfill\null\it%
Na tem mestu zapišite, komu se zahvaljujete za izdelavo diplomske naloge. Pazite, da ne boste koga pozabili. Utegnil vam bo zameriti. Temu se da izogniti tako, da pozabite na celo zahvalo.
\rm\normalfont

% prazna stran
\clearemptydoublepage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% posvetilo
\thispagestyle{empty}\mbox{}{\vskip0.20\textheight}\mbox{}\hfill\begin{minipage}{0.55\textwidth}%
Svoji dragi Alenčici.
\normalfont\end{minipage}

% prazna stran
\clearemptydoublepage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% kazalo
\def\thepage{}% preprecimo tezave s stevilkami strani v kazalu
\tableofcontents{}


% prazna stran
\clearemptydoublepage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% seznam kratic

\chapter*{Seznam uporabljenih kratic}

\begin{tabular}{l|l|l}
  {\bf kratica} & {\bf angleško} & {\bf slovensko} \\ \hline
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
  {\bf CA} & classification accuracy & klasifikacijska točnost \\
  {\bf DBMS} & database management system & sistem za upravljanje podatkovnih baz \\
  {\bf SVM} & support vector machine & metoda podpornih vektorjev \\
  \dots & \dots & \dots \\
\end{tabular}



% prazna stran
\clearemptydoublepage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% povzetek
\addcontentsline{toc}{chapter}{Povzetek}
\chapter*{Povzetek}
V vzorcu je predstavljen postopek priprave diplomskega dela z uporabo okolja \LaTeX. Vaš povzetek mora sicer vsebovati približno 100 besed, ta tukaj je odločno prekratek.
\bigskip

\noindent\textbf{Ključne besede:} \tkeywords.
% prazna stran
\clearemptydoublepage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% abstract
\selectlanguage{english}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}
\chapter*{Abstract}
This sample document presents an approach to typesetting your BSc thesis using \LaTeX. A proper abstract should contain around 100 words which makes this one way too short.
\bigskip

\noindent\textbf{Keywords:} \tkeywordsEn.
\selectlanguage{slovene}
% prazna stran
\clearemptydoublepage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\mainmatter
\setcounter{page}{1}
\pagestyle{fancy}

\chapter{Uvod}
V zadnjih nekaj letih se je močno povišalo število načinov merjenja podatkov, k čemur je pripomogla poenostavljena in dostopnejša uporaba orodij za merjenje. Ker vse več ljudi ustvarja oz. generira svoje podatke, se jih nabira vedno več. Termin, ki se uporablja za ogromno količino teh podatkov je Big Data. \cite{clark} Od sporočil na socialnih omrežjih do naprav, ki merijo telesne funkcije, pa različnih logov, ki jih hrani programska oprema (naj bo to zakonsko določeno ali ne), podatki so najrazličnejših oblik in namembnost. Večina teh podatkov ni strukturiranih (80\%) \cite{barrenechea}. Da lahko iz njih dobimo informacije, ki nam nekaj povedo, jih je potrebno obdelati. Zato se v zadnjem času izjemno povečuje potreba po podatkovnih znanstvenikih (data scientist). 

Datoteka {\tt diploma.tex} na kratko opisuje, kako se pisanja diplomskega dela lotimo z uporabo programskega pateka \LaTeX. V tem dokumentu bomo predstavili nekaj njegovih prednosti in hib. Kar se slednjih tiče, mi pride na misel ena sama. Ko se srečamo z njim nam izgleda kot kislo jabolko, nismo prepričani, da bi želeli vanj ugrizniti. Lahko pa z njim pripravimo odličen zavitek ali pa pridemo na okus.

Hkrati s pisanjem teksta bi poskrbeli tudi za stvarno kazalo ({\tt makeindex}), 


\section{Sklicevanje na besedilne konstrukte}
\label{ch1}
Matematična ali popolna indukcija je eno prvih orodij, ki jih spoznamo za dokazovanje trditev pri matematičnih predmetih.
\begin{izrek}
\label{iz:1}
Za vsako naravno število $n$ velja
\begin{equation}
n < 2^n.
\label{eq:1}
\end{equation}
\end{izrek}
\begin{dokaz}
Dokazovanje z indukcijo zahteva, da neenakost~\eqref{eq:1} najprej preverimo za najmanjše naravno število --- $0$. Res, ker je $0 < 1 = 2^0$, je neenačba~\eqref{eq:1} za $n=0$ izpolnjena.

Sledi indukcijski korak. S predpostavko, da je neenakost~\eqref{eq:1} veljavna pri nekem naravnem številu $n$, je potrebno pokazati, da je ista neenakost v veljavi tudi pri njegovem nasledniku --- naravnem številu $n+1$. Računajmo.
\begin{align}
n+1 &< 2^n + 1  \label{eq:2}\\
    &\le 2^n + 2^n \label{eq:3}\\
    &= 2^{n+1} \nonumber
\end{align}
Neenakost~\eqref{eq:2} je posledica indukcijske predpostavke, neenakost~\eqref{eq:3} pa enostavno dejstvo, da je za vsako naravno število $n$ izraz $2^n$ vsaj tako velik kot 1. S tem je dokaz Izreka~\ref{iz:1} zaključen.
\end{dokaz}

Opazimo, da je \LaTeX\ številko izreka podredil številki poglavja.


\section{Plovke: slike in tabele}
\label{ch2}
Slike in daljše tabele praviloma vključujemo v dokument kot plovke. Pozicija plovke v končnem izdelku ni pogojena s tekom besedila, temveč z izgledom strani. \LaTeX\ bo skušal plovko postaviti samostojno, praviloma na vrh strani, na kateri se na takšno plovko prvič sklicujemo. Pri tem pa bo na vsako stran končnega izdelka želel postaviti tudi sorazmerno velik del besedila. V skrajnem primeru, če imamo res preveč plovk, se bo odločil za stran popolnoma zapolnjeno s plovkami.

\subsection{Formati slik}
Bitne slike, vektorske slike, kakršnekoli slike, z \LaTeX{}om lahko vključimo vse.
Slika~\ref{pic1} je v {\tt .pdf} formatu.
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=10cm]{pic1.pdf}
\end{center}
\caption{Herschelov graf, vektorska grafika.}
\label{pic1}
\end{figure}
Pa res lahko vključimo slike katerihkoli formatov? Žal ne. Programski paket \LaTeX\ lahko uporabljamo v več dialektih. Ukaz {\tt latex} ne mara vključenih slik v formatu Portable Document Format {\tt .pdf}, ukaz {\tt pdflatex} pa ne prebavi slik v Encapsulated Postscript Formatu {\tt .eps}.
Strnjeno v Tabeli~\ref{tbl:1}.

\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{l|ccc}
ukaz/format & {\tt .pdf} & {\tt .eps} & ostali formati \\ \hline
{\tt pdflatex} & da & ne & da \\
{\tt latex}   & ne & da  & da
\end{tabular}
\end{center}
\caption{}
\label{tbl:1}
\end{table}

Nasvet? Odločite se za uporabo ukaza {\tt pdflatex}. Vaš izdelek bo brez vmesnih stopenj na voljo v {.pdf} formatu in ga lahko odnesete v vsako tiskarno. Če morate na vsak način vključiti sliko, ki jo imate v {\tt .eps} formatu, jo vnaprej pretvorite v alternativni format, denimo {\tt .pdf}.

Včasih se da v okolju za uporabo programskega paketa \LaTeX\ nastaviti na kakšen način bomo prebavljali vhodne dokumente. Spustni meni na Sliki~\ref{pic2} odkriva uporabo \LaTeX{}a v njegovi pdf inkarnaciji --- {\tt pdflatex}.
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=10cm]{pic2.png}
\end{center}
\caption{Kateri dialekt uporabljati?}
\label{pic2}
\end{figure}

Vključena Slika~\ref{pic2} je seveda bitna.
%

\section{PDF/A}
Elektronsko verzijo diplome morate oddati v PDF/A~\cite{pdfa} formatu. Natančneje PDF/A-1b formatu. 

\LaTeX\ in omenjeni format imata še nekaj težav s sobivanjem. Paket \texttt{pdfx.sty}, ki naj bi v \LaTeX u omogočal podporo PDF/A formatu ne deluje v skladu s pričakovanji. Ta predloga delno ustreza formatu, vsekakor dovolj, da jo študentski informacijski sistem sprejme. Znaten del rešitve je prispeval Damjan Cvetan.

V predlogi, poleg izvornega \texttt{.tex} dokumenta in vloženih slik \texttt{pic1.pdf} in \texttt{pic2.png}, potrebujemo še predlogo datoteke z metapodatki \texttt{pdfa-1b.xmp} in datoteko z barvnim profilom \texttt{sRGBIEC1966-2.1.icm}.

\chapter{O ljudskih pesmih}

\section{Ozadje in zgodovina}

Skozi ljudsko pesem in glasbo se je človeška rasa izražala že od razvoja jezika naprej. Najstarejši del kulturne dediščine slovenskega naroda je prav ljudska pesem. \cite{sloljudska} sta bili en prvih načinov kulturnega izražanja človeške rase. 

\section{Zbiranje}

\chapter{Vizualizacija podatkov}

\section{Pomen}

\chapter{Uporabljene metode in tehnologije}

Aplikacijo sem razvijala v operacijskih sistemih Windows 7 Professional in Ubuntu 14.04.3. 
editor notepad++
programski in skriptni jeziki: php, html, css, javascript
javascript knjižnice: d3js, angular.js, numeric.js, jquery, gmaps.js, jquery.popupWindow.js
mds


\chapter{Struktura, pomen in obdelava podatkov}

\chapter{Postopek načrtovanja}

\chapter{Implementacija}

\chapter{Sklepne ugotovitve}

\chapter{Viri}
\label{ch3}

\newpage
% Bibtex
\nocite{*} 

\bibliography{literature}{}
\bibliographystyle{plain}




\end{document}

